
\chapter{പ്രോഗ്രാമിങ്ങ്}
ഇനി നമുക്ക് പ്രോഗ്രാമിങ്ങ് എന്ന് പറയുമ്പോള്‍ എന്താണ് ഉദ്ദേശിക്കുന്നത് എന്ന് നോക്കാം. ഒരു പ്രോഗ്രാം എങ്ങനെ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നു എന്ന് പറയുന്നതിനു മുന്നേ ഒരു പ്രോഗ്രാം എന്താണെന്ന് മനസ്സിലാക്കാന്‍ ശ്രമിക്കാം. ഏതൊരു പ്രവര്‍ത്തി ചെയ്യുന്നതിനും ചില ക്രമങ്ങളുണ്ട്. അത്തരം ക്രമങ്ങളുടെ ഒരു പട്ടികയാണ് പ്രോഗ്രാം എന്ന് ഒരു പരിധിവരെ പറയാം. നടപടികള്‍ എന്ന് മലയാളത്തില്‍ പറയുന്ന ഏതാണ് അതേ അര്‍ത്ഥം തന്നെയാണ് പ്രോഗ്രാമിനും ഉള്ളത്.

\textbf{ഉദാഹരണം ഒന്ന്}\\
പട്ടത്തു നിന്നും ചെറുവത്തൂരേക്ക് രാവിലെ എങ്ങനെ തീവണ്ടിയില്‍ പോകാം എന്ന് ഒരാളോട് ചോദിച്ചാല്‍, തമ്പാനൂര് പോയാല്‍ വണ്ടി കിട്ടും എന്ന് പറഞ്ഞാല്‍ അതിനെ ഒരു പ്രോഗ്രാം എന്ന് വിളിക്കാന്‍ പറ്റില്ല.

\textbf{ഉദാഹരണം രണ്ട്}\\
നിങ്ങള്‍ പട്ടം ബസ്റ്റോപ്പിലെത്തുക. പറ്റിയാല്‍ തിരുവനന്തപുരം ബോര്‍ഡ് വെച്ച ബസില്‍ തന്നെ കയറുക. അങ്ങനെ ആണേല്‍ അവസാന സ്റ്റോപ്പില്‍ ഇറങ്ങുക. അല്ല കിഴക്കേക്കോട്ട ബസ് ആണേല്‍ ആയൂര്‍വ്വേദകോളേജ് സ്റ്റോപ്പില്‍ ഇറങ്ങി നടക്കാം. അതിരാവിലെ ബസ് കിട്ടാന്‍ ബുദ്ധിമുട്ടാണ്, അതിനാല്‍ കിട്ടിയ ബസില്‍ കേറിക്കോളു. ഓട്ടോയ്ക്ക് 80 രൂപ കൊടുക്കണം. മൂന്നേ മുക്കാലിന്റെ ഏറനാടിന് പോയാല്‍ ചെറുവത്തൂര് തന്നെ ഇറങ്ങാം. പരശുവിനാണ് പോകുന്നതെങ്കില്‍ പയ്യന്നൂരോ നീലിശ്വരത്തോ ഇറങ്ങി ബസ് പിടിക്കണം. ഇതിനേയും പ്രോഗ്രാം എന്ന് വിളിക്കാന്‍ പറ്റില്ല. സ്വന്തമായി ചിന്തിക്കുന്ന ഒരാള്‍ക്ക് ഇത്രയും വിവരം കിട്ടിയാല്‍ ചെറുവത്തൂര് എത്താന്‍ സാധിക്കും. ഒരു കമ്പ്യൂട്ടര്‍ ആണെങ്കില്‍ കുറച്ചൂകൂടീ വിശദമായ നിര്‍ദ്ദേശങ്ങള്‍ ആവശ്യമാണ്. ഇതിലെ ഒരോ ഭാഗവും അക്കമിട്ട് നിരത്തി ചെയ്യാനുള്ള പ്രവര്‍ത്തികള്‍ ക്രമത്തില്‍ പറയണം. സാധരണഗതിയില്‍ അപ്പോഴാണ് അതിനെ പ്രോഗ്രാം എന്ന് വിളിക്കാന്‍ പറ്റുന്നത്. മേല്‍വിവരിച്ച കാര്യം ഞാന്‍ മറ്റൊരു തരത്തില്‍ എഴുതാം
\clearpage
\textbf{ഉദാഹരണം മൂന്ന്}
\begin{algorithmic}[1]
	\State വീട്ടില്‍ നിന്നിറങ്ങി \label{lst:line:1}
	\State ബസ്റ്റോപ്പില്‍ എത്തിയയോ? \label{lst:line:2}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:4} ചെയ്യുക, അല്ലെങ്കില്‍ \ref{lst:line:2}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക \label{lst:line:3}
	\State ബസ് കിട്ടിയോ? \label{lst:line:4}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:6} ചെയ്യുക, അല്ലെങ്കില്‍ \ref{lst:line:4}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക \label{lst:line:5}
	\State തിരുവനന്തപുരം ബസ്സാണോ? \label{lst:line:6}
	\State ആണ് എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:10}-ലേക്ക് പോവുക, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:8}-ലേക്ക് പോവുക \label{lst:line:7}
	\State ആയുര്‍വ്വേദകോളേജ് സ്റ്റോപ്പ് എത്തിയോ? \label{lst:line:8}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:12}-ലേക്ക് പോവുക, അല്ല എങ്കില്‍ \ref{lst:line:8}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക \label{lst:line:9}
	\State അവസാന സ്റ്റോപ്പ് എത്തിയോ? \label{lst:line:10}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:12}-ലേക്ക് പോവുക, അല്ല എങ്കില്‍ \ref{lst:line:10}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക \label{lst:line:11}
	\State സ്റ്റോപ്പില്‍ ഇറങ്ങുക. സ്റ്റേഷിനേക്ക് പോവുക. \label{lst:line:12}
	\State ഏറനാട് കടന്നു പോയോ? \label{lst:line:13}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:23}-ലേക്ക് പോവുക, അല്ല എങ്കില്‍ \ref{lst:line:15}-ലേക്ക് പോവുക \label{lst:line:14}
	\State ആലപ്പുഴ വഴി ചെറുവത്തൂരേക്ക് ടിക്കറ്റ് എടുക്കുക \label{lst:line:15}
	\State വണ്ടി ഏത് പ്ലാറ്റ് ഫോമിലാണ് എന്ന് ചോദിക്കുക(ഉത്തരം മൂന്ന് എന്ന് സങ്കല്‍പ്പിക്കാം) \label{lst:line:16}
	\State മൂന്നാമത്തെ പ്ലാറ്റ് ഫോമിലേക്ക് പോവുക. \label{lst:line:17}
	\State വണ്ടി എത്തിയോ? \label{lst:line:18}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:20}, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:18}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക. \label{lst:line:19}
	\State ഏറനാടില്‍ കയറുക \label{lst:line:20}
	\State ചെറുവത്തൂര്‍ എത്തിയോ? \label{lst:line:21}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:34}-ലേക്ക് പോവുക, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:21}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക. \label{lst:line:22}
	\State കോട്ടയം വഴി പയ്യന്നൂരേക്ക് ടിക്കറ്റ് എടുക്കുക \label{lst:line:23}
	\State വണ്ടി ഏത് പ്ലാറ്റ് ഫോമിലാണ് എന്ന് ചോദിക്കുക(ഉത്തരം രണ്ട് എന്ന് സങ്കല്‍പ്പിക്കാം) \label{lst:line:24}
	\State രണ്ടാമത്തെ പ്ലാറ്റ് ഫോമിലേക്ക് പോവുക. വണ്ടിയില്‍ കയറി ഇരിക്കുക. \label{lst:line:25}
	\State പയ്യന്നുര് എത്തിയോ? \label{lst:line:26}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:28}, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:26}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക. \label{lst:line:27}
	\State പയ്യന്നൂര് ഇറങ്ങുക. ചെറുവത്തുരേക്കുള്ള ബസ്റ്റോപ്പിലേക്ക് നടക്കുക \label{lst:line:28}
	\State ചെറുവത്തൂര് ബസ് എത്തിയോ? \label{lst:line:29}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:32}, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:30}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക. \label{lst:line:30}
	\State ബസില്‍ കയറുക, ചെറുവത്തൂര്‍ ടിക്കറ്റ് എടുക്കുക. \label{lst:line:31}
	\State ചെറുവത്തൂര്‍ എത്തിയോ? \label{lst:line:32}
	\State അതെ എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:34}, അല്ല എങ്കില്‍ നിര്‍ദ്ദേശം \ref{lst:line:32}-ലേക്ക് തിരിച്ച് പോവുക. \label{lst:line:33}
	\State ചെറുവത്തൂര്‍ ഇറങ്ങുക \label{lst:line:34}
	\State അവസാനിച്ചു \label{lst:line:35}
\end{algorithmic}

ഇതില്‍ മൂന്നാമത്തേതിനെ ഒരു പരിധിവരെ പ്രോഗ്രാം എന്നു പറയാം. പക്ഷേ അതില്‍ അല്പം കൂടി കാര്യങ്ങള്‍ ചേര്‍ത്താലേ അത് കമ്പ്യൂട്ടറിന് മനസ്സിലാവൂ. ഇപ്പോ അത് മനുഷ്യന് വായിച്ച് അതുപോലെ ചെയ്താല്‍ ഉദ്ദേശിച്ച കാര്യം നടക്കും. ഇത്തരം പ്രോഗ്രാം ചട്ടക്കൂടിനെ നമ്മള്‍ അല്‍ഗോരിതം എന്ന് വിളിക്കുന്നു. ഇനി അതില്‍ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രോഗ്രമിങ്ങിന് വേണ്ടരീതിയിലുള്ള മാറ്റങ്ങള്‍ ചേര്‍ക്കുകയാണ് വേണ്ടത്. അപ്പോള്‍ ഇതിനെ കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രോഗ്രാം എന്ന് വിളിക്കുന്നു.

\section{ഹൈലെവല്‍ പ്രോഗ്രാമിങ്ങും ലോലെവല്‍ പ്രോഗ്രാമിങ്ങും}
പ്രോഗ്രാമിങ്ങിനെ രണ്ട് തരത്തില്‍ വിശേഷിപ്പിക്കാറുണ്ട്. ഹൈലെവലും(high level) ലോലെവലും(Low level). നമ്മള്‍ നേരത്തേ സെവന്‍ സെഗ്മെന്റ് LED-യില്‍ അക്കങ്ങള്‍ കാണിച്ചത് ഓര്‍ക്കുന്നുണ്ടോ? അതുപോലെ ഒരു പ്രോസസറിനും നമുക്ക് നിര്‍ദ്ദേശങ്ങള്‍ നല്‍കാന്‍ സാധിക്കും. അത്തരത്തില്‍ ബൈനറി അക്കങ്ങളായി നിര്‍ദ്ദേശം നല്‍കുന്നതിനെ മെഷീന്‍ ലാഗ്വേജ് പ്രോഗ്രാമിങ്ങ് എന്ന് വിളിക്കുന്നു. പ്രോസസറിന് ഈ ഭാഷമാത്രമേ മനസ്സിലാവുകയുള്ളു. അതേ സമയം മനുഷ്യന്മാര്‍ക്ക് അത് വായിച്ച് മനസ്സിലാക്കാന്‍ നല്ല ബുദ്ധിമുട്ടായിരിക്കും. അതിന് പകരം നമ്മള്‍ ഹാജര്‍ പുസ്തകത്തില്‍ ഒരോരുത്തര്‍ക്കും നമ്പര്‍ ഇടുന്നതുപോലെ, ഒരോ നമ്പറിനും ഒരോ പേരിടുന്നു. ഈ പേരുകള്‍ ഉപയോഗിച്ച് നമുക്ക് പ്രോഗ്രാമുകള്‍ എഴുതാം. ഈ എഴുതിയതിനെ മറ്റൊരു പ്രോഗ്രാമിന്റെ സഹായത്തോടെ മെഷീന്‍ ഭാഷയിലേക്ക് മാറ്റാം. ഇത്തരം പ്രോഗ്രാമുകളെ അസംബ്ലി ലാഗ്വേജ് പ്രോഗ്രാമിങ്ങ് എന്നും അംസംബ്ലിലാഗ്വേജിനെ മെഷീന്‍ ഭാഷയിലെക്ക് മാറ്റുന്ന പ്രോഗ്രാമിനെ അംസംബ്ലര്‍ എന്നും വിളിക്കുന്നു. മെഷിന്‍ ലാഗ്വേജിനേയും അസംബ്ലി ലെവല്‍ ലാഗ്വേജിനേയും ആണ് പൊതുവേ ലോലെവല്‍ ലാഗ്വജുകള്‍ എന്ന് വിളിക്കുന്നത്.

പൊതുവേ മനുഷ്യന് വായിച്ചാല്‍ മനസ്സിലാവുന്ന രീതിയിലുള്ള കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രോഗാമുകളെയാണ് ഹൈലെവല്‍ ലാഗ്വേജ് പ്രോഗ്രാമുകള്‍ എന്ന് വിളിക്കുന്നത്. മറ്റു ചില കമ്പ്യൂട്ടര്‍ പ്രോഗ്രാമുകളുടെ സഹായത്തോടെ തന്നെയാണ് നമ്മളെഴുതിയ ഹൈലെവല്‍ ലാഗ്വേജ് പ്രോഗ്രാമിനെ മെഷീന്‍ ലാഗ്വേജാക്കി മാറ്റുന്നത്. വളരെ വൃത്തിയായി എഴുതിയ ഒരു അല്‍ഗോരിതവും വളരെ ഉന്നത നിലവാരത്തിലുള്ള ഭാഷയിലെഴുതിയ ഒരു പ്രോഗ്രാമും തമ്മില്‍ അധികം അകലം ഉണ്ടാവില്ല. എന്നാല്‍ എല്ലാ ഹൈലെവല്‍ ലാഗ്വേജുകളും വായിച്ചാല്‍ അതുപോലെ മനസ്സിലാവണം എന്നില്ല. ഹൈലെവല്‍ പ്രോഗ്രാമിങ്ങ് ലാഗ്വേജിന്റെ നിലവാരം കൂടുന്നതിനനുസരിച്ച് അതും സാധാണ ഇംഗ്ലീഷ് ഭാഷാ പ്രയോഗവും തമ്മിലുള്ള അകലം കുറഞ്ഞു കുറഞ്ഞു വരും. ലോലെവല്‍ ലാഗ്വേജില്‍ ഭാഷ വായിച്ചാല്‍ മനസ്സിലാക്കുന്ന ബുദ്ധിമുട്ടിനേക്കാള്‍ വലിയ പ്രശ്നം എഴുതുന്ന ആള്‍ക്ക് പ്രോഗ്രാമിനെ കുറിച്ചും പ്രോഗ്രാം ചെയ്യാന്‍ പോകുന്ന ചിപ്പിനെ കുറിച്ചും സര്‍ക്യൂട്ടിനെ കുറിച്ചും എല്ലാം നല്ല ധാരണ ഉണ്ടായിരിക്കണം എന്നതാണ്.

\section{മെമ്മറി}
മെമ്മറിയേയും ഒരു പരിധിവരെ നമ്മുടെ ഹാജര്‍പട്ടികയോട് ഉപമിക്കാവുന്നതാണ്. തുടര്‍ച്ചയായി കുറേ വരികളുള്ള ഒരു സ്ഥലം. അതില്‍ ഒരോ വരിക്കും ഒരോ നമ്പര്‍ ഉണ്ടായിരിക്കും. ഈ നമ്പര്‍ ആണ് ആ വരിയുടെ വിലാസം. പ്രോഗ്രാം മെമ്മറി ആയാലും ഡാറ്റാ മെമ്മറി ആയാലും അതിനെ ഇത്തരം സംഖ്യകള്‍ ഉപയോഗിച്ചാണ് വിളിക്കുന്നത്. ഹാജര്‍ പട്ടികയിലെ വരികള്‍ പോലെ തന്നെ എല്ലാ വരികള്‍ക്കും ഒരു നിശ്ചിത എണ്ണം സഖ്യകളേ സംഭരിച്ച് വെക്കാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. വലിയ സംഖ്യകള്‍ ശേഖരിച്ച് വെക്കേണ്ട അവസരങ്ങളില്‍ അവ കഴിവതും തുടര്‍ച്ചയായ വരികളില്‍ സൂക്ഷിക്കുന്നു. നമ്മള്‍ എഴുതുന്ന പ്രോഗ്രാം ആയിരുന്നാലും ശേഖരിക്കുന്ന ഡാറ്റ ആയിരുന്നലും അവയെല്ലാം സംഖ്യകളായാണ് മെമ്മറിയിലുണ്ടാവുക.

\section{പ്രോഗ്രാമിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം}
ഇനി നമുക്ക് ഇവയെങ്ങനെ ഒരു ചിപ്പില്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നു എന്ന് മനസ്സിലാക്കാം. പുതിയ ചിപ്പുകളില്‍ ഒരുപാട് സങ്കീര്‍ണ്ണമായ ഒരുപാട് സംവിധാനങ്ങളുണ്ട്. മനസ്സിലാക്കാനുള്ള എളുപ്പത്തിന് വേണ്ടി ഏറ്റവും അടിസ്ഥാന ചിപ്പിന്റെ പ്രവര്‍ത്തനം മാത്രം മനസ്സില്‍ വെച്ച് വിവരിക്കാം. മുന്‍പ് സൂചിപ്പിച്ചു ഗേറ്റുകളും രജിസ്റ്ററുകളും മെമ്മറികളും ഒക്കെ ചേര്‍ന്നതാണ് ഒരു പ്രോസസര്‍ എന്ന്. ഒരു പ്രോസറിന്റെ പ്രധാനഭാഗങ്ങള്‍ ക്ലോക്ക്, ALU, പ്രോഗ്രാം മെമ്മറി, പ്രോഗ്രാം കൌണ്ടര്‍, ഡാറ്റാ മെമ്മറി, ഡാറ്റാ കൌണ്ടര്‍, രജിസ്റ്ററുകള്‍ എന്നിവയാണ്. ഇവിടെ ക്ലോക്ക് എന്ന് പറയുമ്പോ സാധാരണ ക്ലോക്കുമായി തെറ്റിദ്ധരിക്കരുത്. ഇത് ഈ ക്ലോക്ക് കൃത്യമായി ഒരേ ഇടവേളകളില്‍ ഓണാവുകയും ഒഫാവുകയും ചെയ്യുന്ന ഒരു സര്‍ക്യൂട്ടാണ്. നമ്മള്‍ പാട്ട് കേള്‍ക്കുമ്പോള്‍ താളം പിടിക്കുന്നതു പോലെ. ക്ലോക്കിനെ പ്രോസസറിന്റെ ശ്വസോച്ഛ്വാസം എന്നോ ഹൃദയമിടിപ്പ് എന്നോ പറയാം. അതിന്റെ വേഗതയാണ് അതിന് വിവരങ്ങള്‍ കൈകാര്യം ചെയ്യാനുള്ള വേഗതയെ നിന്ത്രിക്കുന്ന ഒരു പ്രധാന ഘടകം.

ഒരു സാധാണ ചിപ്പില്‍ ALU മൂന്ന് സ്ഥലത്തു നിന്ന് വിവരങ്ങള്‍ എടുക്കും. പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയില്‍ നിന്നും, രജിസ്റ്ററില്‍ നിന്നും ഡാറ്റാമെമ്മറിയില്‍ നിന്നും. പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയില്‍ നിന്നുള്ള വിവരങ്ങള്‍ ALU-വിലെ ഏതൊക്കെ ഗേറ്റുകള്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കണം എന്ന് തീരുമാനിക്കുന്നു. അതായത് ഏത് തരം കണക്ക് കൂട്ടലാണ് ALU നടത്തേണ്ടത് എന്ന് തീരുമാനിക്കുന്നത് പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയിലെ വിവരമാണ്. ഡാറ്റമെമ്മറിയില്‍ നിന്നും രജിസ്റ്ററില്‍ നിന്നും ഉള്ള വിവരങ്ങള്‍ എടുത്ത് കണക്ക് കൂട്ടല്‍ നടത്തി വിവരം രജിസ്റ്ററില്‍ തന്നെ ശേഖരിക്കുന്നു. പിന്നീട് ALU ഉപയോഗിച്ച് തന്നെ ഇതിനെ ഡാറ്റാ മെമ്മറിയിലേക്കോ മറ്റെങ്ങോട്ടെങ്കിലുമോ മാറ്റാം. പക്ഷേ ഒരു സമയം ഒരു പണിയേ നടക്കൂ. ശ്രദ്ധിക്കേണ്ട പ്രധാനപ്പെട്ടകാര്യം എല്ലാ ഭാഗങ്ങളുമായും എല്ലാ മെമ്മറിലോക്കേഷനും ബന്ധം കാണില്ല. അതിനാല്‍ എല്ലാ ഭാഗങ്ങളുമായും ബന്ധമുള്ള ഒരു രജിസ്റ്റര്‍ വഴിയേ വിവരങ്ങള്‍ അങ്ങോട്ടും ഇങ്ങോട്ടും കൈമാറാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ.

ഇവയുടെ പ്രവര്‍ത്തനം നിയന്ത്രിക്കുന്നതും ഏകോപിക്കുന്നതും കൌണ്ടറുകളാണ്. ചിപ്പ് പ്രവര്‍ത്തിച്ചു തുടങ്ങുമ്പോള്‍ പ്രോഗ്രാം കൌണ്ടറും പ്രവര്‍ത്തിച്ചു തുടങ്ങുന്നു. ചിപ്പിനെ നിയന്ത്രിക്കുന്ന ക്ലോക്ക് പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്നതിനനുസരിച്ച് കൌണ്ട് കൂടിക്കൂടി വരും. അതാത് സമയത്ത് പ്രോഗ്രാം കൌണ്ടറിലെ സംഖ്യ എന്താണോ അത് സൂചിപ്പിക്കുന്ന പ്രോഗ്രാം മെമ്മറി ലോക്കേഷനില്‍ നിന്നായിരിക്കും ALU-വിലേക്ക് വേണ്ടുന്ന നിര്‍ദ്ദേശം എടുക്കുന്നത്. ഡാറ്റമെമ്മറി ലോക്കേഷനും രജിസ്റ്ററും പ്രോഗ്രാം വഴി നിയന്ത്രിക്കാം. ചില പ്രത്യേക പ്രോഗ്രാം നിര്‍ദ്ദേശം വഴി പ്രോഗ്രാം കൌണ്ടറിലെ സംഖ്യയും നമുക്ക് മാറ്റാവുന്നതാണ്. അത്തരം നിര്‍ദ്ദേശങ്ങളെ Flow control instructions എന്ന് വിളിക്കുന്നു. അല്ലാത്ത ഏത് നിര്‍ദ്ദേശം ആയിരുന്നാലും അത് പാലിച്ചാലുടനെ അടുത്തതിലേക്ക് പോവും.

നമുക്ക് സെവന്‍ സെഗ്​മെന്റ് LED യുടെ പഴയ ഉദാഹരണം തന്നെയെടുക്കാം. നമ്മുടെ കയ്യില്‍ പ്രോഗ്രാം ചെയ്യാവുന്ന ഒരു ചിപ്പുണ്ട് എന്ന് വിചാരിക്കുക. അതിലെ എട്ട് ബിറ്റ് ഉള്ള ഒരു  രജിസ്റ്ററിനെ A എന്ന് വിളിക്കാം. നമ്മുടെ സാധാരണ എല്ലാ കണക്കുകളിലും പങ്കാളി ആവുന്നത് ഈ A എന്ന രജിസ്റ്ററാണ്. അതില്‍ നമ്മള്‍ LED ഘടിപ്പിക്കുന്ന കാലുകളെ പോര്‍ട്ടുകള്‍ എന്നും വിളിക്കാം. നമ്മുടെ LED port-1-ലാണ് ഘടിപ്പിച്ചിരിക്കുന്നത് എന്ന് സങ്കല്പിക്കുക. പോര്‍ട്ട് ഒന്നുമായി ബന്ധപ്പെട്ട രജിസ്റ്ററിനെ P1 എന്നും പേരിട്ട് വിളിക്കാം. അതായാത് P1-ല്‍ ഏത് സംഖ്യായാണോ കിടക്കുന്നത് അതിനനുസരിച്ചുള്ള വോള്‍ട്ടത ആയിരിക്കും port1-ന്റെ ഓരോ പിന്നുകളിലും. നമ്മള്‍ ഉദാഹരണമായെടുത്ത ചിപ്പില്‍ P1-ലേക്ക് A വഴി മാത്രമേ വിവരങ്ങള്‍ എത്തിക്കാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. അങ്ങനെ എങ്കില്‍ അസംബ്ലിഭാഷയില്‍ പൂജ്യം എന്ന് കാണിക്കാനുള്ള പ്രോഗ്രാമിന്റെ പ്രധാന ഭാഗം താഴെ കൊടുത്തതുപോലെ ആയിരിക്കും.

\hspace{.5cm} mov A,7Eh

\hspace{.5cm} mov P1,A

ഈ പ്രോഗ്രാമില്‍ 7E എന്ന സംഖ്യ പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയിലാണ് സൂക്ഷിച്ച് വെച്ചിരിക്കുന്നത്. പ്രോഗ്രാം പ്രവര്‍ത്തിച്ച് mov A,7Eh എന്ന വരിയിലെത്തുമ്പോള്‍  ALU വിലെ ലോജിക്കല്‍ സ്വിച്ചുകള്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ച് 7E എന്ന സംഖ്യ സൂക്ഷിച്ച സ്ഥലവും A എന്ന രജിസ്റ്ററും തമ്മില്‍ ഒരു വഴി ഉണ്ടാക്കുന്നു. ഈ വഴിയിലൂടെ 7E Aയിലേക്ക് പകര്‍ത്തുന്നു. അതിനടുത്ത വരിയിലേക്ക് എത്തുമ്പോഴേക്കും വീണ്ടും ലോജിക്കല്‍ സ്വിച്ചുകള്‍ പ്രവര്‍ത്തിച്ച് A-യും പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയും തമ്മിലുള്ള വഴി അടയുകയും P1-ലേക്കുള്ള വഴിയുണ്ടാവുകയും ചെയ്യുന്നു. അങ്ങനെ A-സൂക്ഷിച്ചിരിക്കുന്ന 7E-യെ P-ലേക്ക് പകര്‍ത്തുന്നു. അങ്ങനെ LED-യില്‍ പൂജ്യം എന്ന് കാണാന്‍ സാധിക്കുന്നു. മേല്‍വിവരിച്ചത് ഒരു അസംബ്ലി ലാഗ്വേജ് പ്രോഗ്രാമിനെ അടിസ്ഥാനമാക്കിയാണ്. ഇവിടെ പ്രോഗ്രാം എഴുതുന്ന ആളു് ശ്രദ്ധിക്കേണ്ട ഏറ്റവും ചുരുങ്ങിയ കാര്യങ്ങള്‍ ഏതൊക്കെയെന്ന് നോക്കാം.

\begin{enumerate}
	\item ചിപ്പിലെ ഏത് പോര്‍ട്ടിലാണ് Seven Segment LED കൊടുത്തിരിക്കുന്നത്
	\item ഏതൊക്കെ LED ഏതൊക്കെ പിന്നിലാണ് കൊടുത്തിരിക്കുന്നത്. എങ്കിലേ ഏത് hexa code ആണ് ഒരു സംഖ്യയെ സൂചിപ്പിക്കുന്നു അറിയാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ. ഇവിടെ കൊടുത്ത ഉദാഹണത്തില്‍ 7E എന്നാല്‍ പൂജ്യം കാണിക്കും എന്ന് ധാരണ കിട്ടുന്നത് ഇതില്‍ നിന്നാണ്.
	\item പ്രോഗ്രാം മെമ്മറിയില്‍ നിന്നും രജിസ്റ്റര്‍ A വഴിയേ നമ്പര്‍ അയക്കാന്‍ സാധിക്കുകയുള്ളൂ.
\end{enumerate}
 
അങ്ങനെ ഒരു പ്രോഗ്രാമര്‍ക്ക് സങ്കീര്‍ണ്ണമായ ഒരു പ്രോഗ്രാം എഴുതാനായിട്ട്  ആ ചിപ്പിനെ കുറിച്ച നല്ല ധാരണയുണ്ടായിരിക്കണം. എന്നാല്‍ ചിപ്പില്‍ ആത്യാവശ്യം വേണ്ട പ്രോഗ്രാമുകളോ, ഒരു ഓപ്പറേറ്റങ്ങ് സിസ്റ്റമോ ഉണ്ടെങ്കില്‍ താഴെ പറയും പ്രകാരം എഴുതിയാലും  പൂജ്യം കാണിക്കാം.

\emph{display("0")}

ഇവിടെ ഏത് പിന്നില്‍ ഏത് രീയിലാണ് LED കൊടുത്തിരിക്കുന്നത് എന്നൊന്നും പ്രോഗ്രാം എഴുതുന്നയാള്‍ അറിയണ്ട. അതെല്ലാം .display എന്ന പേരിലുള്ള പ്രോഗ്രാം നോക്കിക്കോളും. display എന്ന പ്രോഗ്രാമിനെ എങ്ങനെ കൈകാര്യം ചെയ്യാം എന്ന് മാത്രം പ്രോഗ്രാം ചെയ്യുന്ന ആള്‍ അറിഞ്ഞാല്‍ മതി. display എന്ന് പറയുമ്പോള്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുമ്പോള്‍ പ്രവര്‍ത്തിക്കുന്ന പ്രോഗ്രാം കമ്പ്യൂട്ടറില്‍ നേരത്തേ ശേഖരിച്ച് വച്ചിരിക്കുന്ന ഒരു പ്രോഗ്രാം ആയിരിക്കാം. അല്ലെങ്കില്‍ നമ്മള്‍ എഴുതിയ പ്രോഗ്രാമിനെ മെഷീന്‍ ലാഗ്വേജിലേക്ക് മാറ്റുന്ന സോഫ്റ്റ്‍വെയറില്‍ ഉള്‍ക്കൊള്ളിച്ചിട്ടുള്ള പ്രോഗ്രാമും ആവാം. അങ്ങനെ നമ്മുക്ക് മറ്റൊരു പ്രോഗ്രാമിന്റെ സഹായത്തോടെ കൂടുതല്‍ എളുപ്പത്തില്‍ മനസ്സിലാകുന്ന രീതിയില്‍ കമ്പ്യൂട്ടറിനെ പ്രോഗ്രാം ചെയ്യാം.